%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{1}[Liberté chérie]
Déterminer si les familles suivantes sont libres ou liées. Si elles sont liées, donner une relation de dépendance.
\begin{enumerate}
  \item $(2,2,1), (1,3,1), (-2,1,3)$ dans $\R^3$.
  \item $\matrice{1\\0\\3}, \matrice{0\\1\\2}, \matrice{3\\-1\\7}$ dans $\MM_{3,1}(\R)$.
  \item Pour $n\in \N*$, la famille $(x\mapsto 1, x\mapsto \eu{x},\hdots, x\mapsto \eu{nx})$.
  \item Les suites $(u, v, w)$ définies par \[ \forall n\in \N,\, u_n=1, \, v_n=2^n,\, w_n=3^n. \]
  \item $((X-1)(X-2), (X-1)(X-3), (X-2)(X-3))$.
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
On applique naïvement la méthode.
\begin{enumerate}
  \item Soient $a, b$ et $c$ trois réels tels que $a(2,2,1)+b(1,3,1)+c(-2,1,3)=(0,0,0)$. On peut alors écrire \[ (2a+b-2c,2a+3b+c=0,a+b+3c)= (0,0,0) \]
On résout le système :
\begin{align*}
 \systeme{2a+b-2c=0,2a+3b+c=0,a+b+3c=0} &\sim \systeme{2a+b-2c=0,-2b-3c=0,8c=0}
\end{align*}
Le système est de Cramer : le système homogène admet donc une unique solution : $(0,0,0)$. Ainsi, la seule solution est $a=b=c=0$ : la famille est donc libre.
  \item On fait de même : soient $a, b$ et $c$ trois réels tels que \[ a\matrice{1\\0\\3}+b\matrice{0\\1\\2} + c\matrice{3\\-1\\7} = \matrice{0\\0\\0}\]
ce qu'on écrit
\[ \matrice{a+3c\\b-c\\3a+2b+7c}=\matrice{0\\0\\0}\]
On résout alors le système :
\begin{align*}
\systeme{a+3c=0,b-c=0,3a+2b+7c=0} &\sim \systeme{a+3c=0,b-c=0,2b-2c=0} \\&\sim \systeme{a+3c=0,b-c=0,0=0}
\end{align*}
Le système est dégénéré, donc la famille ne sera pas libre. Il faut cependant exhiber une combinaison linéaire, c'est-à-dire une soluton du système. Par exemple, en prenant $c=1$, on obtient $b=1$ puis $a=-3$. Ainsi :
\[ -3\matrice{1\\0\\3}+\matrice{0\\1\\2}+\matrice{3\\-1\\7} = \matrice{0\\0\\0} \]
La famille est donc liée.
\item Soient $\lambda_0,\hdots \lambda_n$ tels que \[ \forall x\in \R,\, \lambda_0+\lambda_1\eu{x}+\hdots \lambda_n\eu{nx} = 0 . \]
Supposons par l'absurde qu'il existe un des $\lambda_i$ non nul. Notons $i_0$ l'indice le plus grand tel que $\lambda_{i_0}\neq 0$. Alors
\[ \forall x\in \R,\, \lambda_0+\lambda_1\eu{x}+\hdots +\lambda_{i_0}\eu{i_0x} = 0 \]
et puisque $\lambda_{i_0}\neq 0$, par passage à la limite quand $x$ tend vers $+\infty$, on obtient une limite infinie (ou égale à $\lambda_0$ si $i_0=0$) qui est donc non nulle : c'est absurde.

La famille est donc libre.
\item Soient $a,b$ et $c$ trois réels tels que \[ \forall n\in \N,\, au_n+bv_n+cw_n=0 \implies a + b2^n+c3^n = 0. \]
En prenant respectivement $n=0, 1$ et $2$, on obtient le système
\[ \systeme{a+b+c=0,a+2b+3c=0,a+4b+9c=0} \sim \systeme{a+b+c=0,b+2c=0, 3b+8c=0} \sim \systeme{a+b+c=0, b+2c=0, 2c=0}. \]
le système est de Cramer et homogène et admet donc comme unique solution $(0,0,0)$ : la famille est libre.
\item Soient $a, b$ et $c$ trois réels tels que $a(X-1)(X-2)+b(X-1)(X-3)+c(X-2)(X-3)=0$. En évaluant en $1, 2$ et $3$, on obtient
\[ \systeme{2c=0, -b=0, 2a=0} \sim \systeme*{a=0,b=0,c=0}. \]
La famille est donc libre.
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
